為應對中國威脅 美國國會兩院考慮提供250億美元擴大芯片生產

華為海思製作的芯片2019年3月21日在福建省福州舉行的華為中國經濟夥伴大會上展出。

美國立法機構準備為發展美國的半導體生產對抗中國的科技競爭提供高達數百億美元的巨資和稅收優惠。

國會人士透露，這個議案由兩黨議員分別在兩院提出，初步估計，聯邦和州政府將在五年內為美國半導體行業的發展提供大約250億美元的資金。

參議院議案的發起人是來自德克薩斯州的參議員約翰·科寧和來自維吉尼亞州的民主黨參議員馬克·沃納。來自德克薩斯州的共和黨眾議員邁克·麥考爾和來自加利福尼亞州的民主黨眾議員多里斯·松井準備在周四把議案遞交到眾議院。

這250億美元中一部分直接撥給半導體製造廠商，用於在美國本土建設新廠。其它部分將通過不同方式惠及這個行業。其中包括：制定一項稅收抵免政策幫助採購相關設備，最初抵免比例為40%，然後逐步減少，至2027年結束；設立一項規模為100億美元的聯邦基金，與州政府給建廠提供的優惠配套；撥出120億美元用於研發。

該議案還提出設立一個7.5億美元的基金，與外國政府建立一個聯盟，以促進芯片供應鏈的透明度，並協調針對非市場經濟體的政策。

彭博社說，議案的目的是保持美國在半導體這個大約4000億美元的行業的主導地位。這是特朗普總統在跟中國的貿易戰中的一個核心問題。多年來，英特爾等美國芯片公司一直抱怨說，海外競爭對手得到了不公平的政府補貼。

國會消息人士稱，該議案要求國務院和商務部設立一個聯邦項目跟州政府給晶圓代工企業提供的優惠措施配套。晶圓代工企業是給訂戶生產芯片的企業。估計，通過這種方式，政府所提供的直接資金可以達到大約100億美元。美國國防部也將參與這個計劃，為芯片生產提供研發和測試服務。

建設一座半導體生產工廠大約需要150億美元。參議員科寧說：“這個任務很急迫。我們看到了我們面臨的風險。”“顯然，我們要走出第一步。這將是一個要持續數年的項目。”

面對華為等中國公司對美國國家安全構成的威脅，特朗普政府採取措施，限制中國獲取美國技術。中國是世界最大的芯片進口市場。

眾議員麥考爾在一份聲明中說，“確保我們在未來尖端半導體的設計、製造和組裝方面的領導地位對於美國的國家安全和經濟競爭力都至關重要。”“中國共產黨力圖主導整個半導體供應鏈，因此，非常重要的是，我們要開足馬力發展我們國內的半導體行業。”

據美國半導體行業協會的數據，芯片行業是美國第五大出口行業。去年，該行業在研發領域投入的資金近400億美元，佔該行業全部營收1/5。但是，聯邦政府給這個行業研發提供的經費在GDP中的比例多年來沒有增加。而中國等國家在這方面的投入則在持續增加。

美國半導體行業協會主席吉斯·傑克森在一份聲明中說，“半導體是美國發明的，美國企業今天依然在芯片技術方面領先世界。但是，由於世界各國政府在這個領域進行了重大的投資，美國在全球半導體製造產能中的佔比只有12%。”

芯你老母咩